---
title: >-
    بخش پنجم - قسمت اول
---
# بخش پنجم - قسمت اول

<div class="n" id="bn1"><p>گاه شود که نادانی سخن صاحبدلان را در مبالغه و تاکید نیت بشنود و داند که عمل بدون نیت را حاصلی نیست - چنان که سرور آدمیان فرمود: انما الاعمال بالنیات و نیه المومن خیر من عمله و آن نادان پندارد که اگر مثلا هنگام تسبیح یا تدریس گوید بقصد قربت تسبیح و تدریس همی کنم، و این واژه ها در ذهنش حضور یابد، کافی است.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>در صورتی که کار وی به حرکت درآوردن زبانی یا حدیث نفسی یا اندیشه ای یا انتقال از خاطری به دیگر خاطر است و این همه نیت نبود.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>چه نیت برانگیخته گشتن دل و انعطاف و میل و توجه آن به عملی است که از آن زود یا دیر هدفی را مراد دارد. و آن انگیختگی و انعطاف اگر حاصل نبود، اختراع و اکتسابش به مجرد اراده ی متخیل نشود.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و چنان گفتاری بدون چنین اوصافی چونان گفته ی پسری ماند که بگوید: گرسنه ام و میل غذا دارم. و بر آن باشد که با این گفتار، حالت گرسنگی در وی حاصل آید.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>یا به گفته ی فارغ دلی ماند که گوید فلان را عاشقم و وی را دوست همی دارم و بزرگ همی دانم. در حقیقت هیچ راهی برای توجه و میل دل به چیزی جز از طریق اکتساب اسبابش وجود ندارد.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و نفس به حقیقت زمانی بهر کاری انگیخته می شود و میل آن همی کند که از آن راه غرضی مناسب و ملایم خویش را - به حسب اعتقاد خود - پاسخ گوید.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>از این رو آن گاه که شهوت نکاح غالب شود و نفس مشتاق آن گردد. نتوان گفت که آمیزش به قصد تولید مثل است. بل در آن صورت آمیزش جز به نیت قضای شهوت نبود.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>حتی اگر فاعل نیز بزبان گوید که عمل به سنت همی کنم و به قصد قربت اراده ی تولید مثل دارم. و این واژه ها در خاطر وی حاضر نیز گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>می افزایم که از همین جا راز فرموده ی پیامبر(ص) آشکار می شود که فرمود: نیه المومن خیر من عمله. عاقل را اشارتی کافی است پس بنگر و خداوند توفیق را قرین همی کند.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>حکیمی گفت: آسان ترین کار آغاز دشمنی است و سخت ترین کار پایان بخشیدن بدان. هر گاه همنشین تو، از کسی نزد تو به بدی یاد کند، بدان که تو دومین آن کس خواهی بود.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>از کسی که ترا بیش از مرتبه ات بالا برد، برحذر باش. هر گاه وکیل خویش را مظنون گشتی، زبان درکش و برآنچه در دست او داری وثیقه گیر. هم نشینی آن کس که دعوی سروری نکند و در خور سروری باشد، گرامی ترین همنشینی هاست.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>محمد بن مکی گفت: . . . و هم نشینی آن کس که دعوی سروری کند و در خور سروری نباشد، بدترین همنشینی هاست. ترک مدارا گوشه ای از جنون است.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>آن کس را که پیش از آن که ترا شناسد، در حقت کوتاهی کند، سرزنش مکن. آن که گفتارش را نپذیرند، سوگندش را باور مکن. کسی را که بسیار سوگند خورد، تصدیق مکن.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>جفای نزدیکان درد آورتر از ضرب بیگانگان است. مهربانی رشوه ی کسی است که رشوه اش نبود. بر مرد بخشنده ای که تهیدست شود، هیچ چیز گران تر از سرزنش کسی نیست که پیشت مدحش می گفته و یا وی بدو نیکی می کرده است.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>خواری آن است که مال غیر را که تصرفش همراه خطر بود، خواهد. کسی که با دشمن مدارا کند، دوستان از او ترسند. کسی که بین دو کس را برهم زند، هلاکش بدست یکی از آن دوست.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>مصیبت و نیاز هرگاه دست به دست هم دهد، گسستگی نگیرد. سخن چین، سخن را از دهان تو بیرون کشد، رشوه ی پنهانی، جادوگری است.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>کسی که با فروتر از خود ستیزد، هیبت خود کاهد، کسی که با زبردست خود ستیزد، مغلوب شود و آن کس که با همگی خود ستیزد، پشیمان شود.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>مردی مأمون را ندا داد که: ای عبدالله، ای عبدالله. مأمون خشمناک شد و گفت: مرا با اسمم همی خوانی؟ مرد گفت: ما خداوند را نیز به اسمش همی خوانیم. مأمون ساکت شد، ویرا عفو کرد و انعام بخشید.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>محقق گرامی سید شریف در شرح مواقف پیرامن علم گوید: جفر و جامعه نام دو کتاب از علی - که خدایش گرامی دارد - است و آن بزرگوار در آن دو کتاب، حوادث دنیا را تا انقراض عالم به روش دانش حروف برنوشته است.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>و فرزندان نامور وی آن دو کتاب را می شناختند و بر مبنای آنها حکم همی کردند. و در نامه ی قبول ولایت عهدی علی بن موسی الرضا(ع) به مأمون نوشته است.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>تو آن حقوق از ما بشناختی که پدرانت نشناختند. و من ولایت عهدی تو را پذیرفتم هر چند جفر و جامعه نشان همی دهند که فرجامی ندارد.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>بزرگان اهل مغرب را نیز از علم حروف نصیبی بود که آن را به اهل بیت نسبت همی دادند. و من به شام شعری دیدم که در آن به رمز، به پادشاهان مصر اشارت گشته بود و شنیدم که آن نیز از آن دو کتاب مستخرج است.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>از گفتار بزرگان: مبتلا گشتن به مجنونی تمام، آسان تر از نیمه مجنون است. دشمنی دانا، کم زیان تر از دوستی نادان است.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>حکیمی را گفتند: چه کس از دیگران بدحال تر بود؟ گفت: آن کس که دامنه ی آرزو وسیع و همت بلند اما توانائی اندک است.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>ابو حازم گفت: ما نمی خواهیم پیش از توبه بمیریم و تا زمانی که نمیریم نیز توبه نکنیم.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>زاهدی مردی را دید که بر در سلطانی ایستاده است و بر پیشانیش جای سجده ای هویدا است. گفت: درهمی بر پیشانی داری و این جا ایستاده ای؟ زاهدی دیگر که بشنید، گفت: ای فلان، این نقش به جای خویش نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>تورات را پنج سفر است: سفر اول آغاز خلقت و تاریخ را از زمان آدم تا یوسف(ع) در خود دارد. سفر دوم ویژه ی بخدمت گرفتن بنی اسرائیل از سوی مصریان است و ظهور موسی(ع) تا هلاک فرعون و پیشوائی هارون و فرود آمدن ده فرمان و شنیدن کلام خدا از سوی آن مردم.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>سفر سوم ویژه ی آموزش مراسم قربانی است. در سفر چهارم شمار اقوام و تقسیم زمین بین ایشان و احوال رسولانی که موسی(ع) به شام فرستاد و نیز خبر من و سلوی آمده است. در سفر پنجم نیز احکام و وفات هارون و جانشینی یوشع(ع) آمده است.</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>ربانی ها و قرائان از بین یهودیان نبوت دیگر پیغمبران غیر از موسی(ع) و هارون و یوشع را باور دارند و نوزده کتاب از ایشان نقل کرده و بدان پنج سفر تورات افزوده اند و کتاب ایشان با آن زیادت به چهار بخش است:</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>بخش اول: تورات است چنان که گفتیم. بخش دوم چهار سفر است که آن را اول گویند و آغازش از یوشع است (ع) پیرامن زوال «من » و جنگ وی بادیگر سرزمینها و فتح آنها و تقسیم آن ها به قرعه. دومش موسوم به سفر حکام است که در آن اخباری از قضات بنی اسرائیل است.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>سومش به سموئیل و نبوت او و پادشاهی طالوت و کشته شدن جالوت بدست داود اختصاص دارد. چهارمش سفر پادشاهان است که اخبار سلطنت داود و سلیمان و جز آن ها را در بر دارد و حماسه هائی چند و آمدن بخت النصر و ویرانی بیت المقدس.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>بخش سوم را که اخیر نامند و خود چهار سفر است: اولش از آن شعیاست و در آن سرزنش بنی اسرائیل و بیم دادن به حوادث آینده و مژده به بردباران آمده است.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>دومش از آن ارمیا(ع) ست که در آن خرابی بیت المقدس و فرود مردمان به مصر آمده است. سومش از آن حزقیال است که در آن احکام طبیعت و افلاک برمز و نیز از اخبار یأجوج و مأجوج آمده است.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>و چهارم قسمتش که خود دوازده سفر است عبارت است از: بیم دادن بر زلزله ها و ملخ و جز آن ها و اشارتی به موعود و رستاخیز و پیامبری یونس(ع) و بلع وی بوسیله ی ماهی و توبه ی او و پیامبری زکریا(ع) و بشارت آوردن خضر(ع).</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>بخش چهارم از آن کتاب که خود یازده سفر است. به تاریخ نسب اسباط و جز آن ها اختصاص دارد. دومش یکصد و پنجاه مزمار داود است که همگی این مزامیر دعا و درخواست است.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>سومش داستان ایوب است که مشحون از مباحثات کلامی است. و چهارمش آثار حکمی سلیمان (ع) پنجم آن خبر احبار یهود است. و ششم آن سروده های عبری سلیمان(ع) در مخاطبت نفس و عقل است.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>هفتمش جامع حکمت سلیمان(ع) نامیده میشود که مشتمل بر تحریض به لذات عقلی باقی و تحقیر لذائذ فانی جسمانی و بزرگداشت خداوند و بیم اوست.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>هشتمش ندبه ی ارمیا(ع) نامیده می شود که خود شامل پنج مقالت است به حروف معجم حاوی ندبه بر بیت المقدس.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>نهمش درباره ی پادشاهی اردشیر است و دهمش از آن دانیال است شامل بر تفسیر خواب و چگونگی بعث و نشور.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>یازدهمین از آن عزیز(ع) است که شامل اوصاف بازگشت قوم بنی اسرائیل از بابل به بیت المقدس و بنای آن است.</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>خسروی عاقبت اندیشی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>روی در قبله ی درویشی کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>با بزرگی که در آن کشور بود</p></div>
<div class="m2"><p>بر سر اهل صفا سرور بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>نوبتی چند به هم بنشستند</p></div>
<div class="m2"><p>عقد پیری و مریدی بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>برد صد تحفه ی خدمت بر پیر</p></div>
<div class="m2"><p>هیچ از او پیر نشد تحفه پذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>روزی از بالش زین مسند ساخت</p></div>
<div class="m2"><p>قاصد صید سوی صحرا تاخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>باز را دیده ی بینا بگشود</p></div>
<div class="m2"><p>کله از سر، گره از پا بگشاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>کرد آن باز رها کرده ز قید</p></div>
<div class="m2"><p>متعاقب دو سه مرغابی صید</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>صید را از خم فتراک آویخت</p></div>
<div class="m2"><p>جانب پیر جنیبت انگیخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>بندگی کرد که ای خاص خدای</p></div>
<div class="m2"><p>پاک لقمه است بر این روزه گشای</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>هست از این طعم در این منزلگاه</p></div>
<div class="m2"><p>پنجه ی کسب خلایق کوتاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>پیر خندید که ای پاک نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>نامت از لوح بقا باک مباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>جره بازت که شکاری فکن است</p></div>
<div class="m2"><p>جیره از جوجه ی هر پیرزن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>رخشت این ره که بپایان بردست</p></div>
<div class="m2"><p>جو، زتوزیع گدایان خورده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>نیروی بازوی صید اندازت</p></div>
<div class="m2"><p>باشد از دست ستم پردازت</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>چشمه کز سنگ تراود پاک است</p></div>
<div class="m2"><p>تیره از رهگذر گلخاکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>هر که آلوده به گل رهگذرش</p></div>
<div class="m2"><p>کی ز گل پاک بود آبخورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>نیز از هم آن است:</p></div>
<div class="m2"><p>چارده ساله بتی بر لب بام</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چون مه چارده در حسن تمام</p></div>
<div class="m2"><p>بر سر سر و کله گوشه شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بر گل از سنبل تر سلسله بست</p></div>
<div class="m2"><p>داد هنگامه ی معشوقی ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>شیوه ی جلوه گری کرد آغاز</p></div>
<div class="m2"><p>آن فروزان چو مه در برو بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>بر در وبامش اسیران چو نجوم</p></div>
<div class="m2"><p>ناگهان پشت خمی همچو هلال</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>دامن از خون چو شفق مالامال</p></div>
<div class="m2"><p>کرد در قبله ی او روی امید</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>ساخت فرش ره او موی سفید</p></div>
<div class="m2"><p>گوهر اشک به مژگان میسفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>وز دو دیده گوهرافشان میگفت</p></div>
<div class="m2"><p>کی پری با همه فرزانگیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>نام رفت از تو به دیوانگیم</p></div>
<div class="m2"><p>لاله سان سوخته ی دام توام</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>سبزه وش پی سپر باغ توام</p></div>
<div class="m2"><p>نظر لطف به عالم بگشای</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>زنگ اندوه زجانم بزدای</p></div>
<div class="m2"><p>نوجوان حال کهن پیر چو دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>بوی صدق از نفس او نشنید</p></div>
<div class="m2"><p>گفت کای پیر پراکنده نظر</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>رو بگردان به قفا بازنگر</p></div>
<div class="m2"><p>که در آن منظره گلرخساری است</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>که جهان از رخ او گلزاری است</p></div>
<div class="m2"><p>او چو خورشید فلک، من ماهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>من کمین بنده ی او، او شاهم</p></div>
<div class="m2"><p>عشقبازان چو جمالش نگرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>من که باشم که مرا نام برند</p></div>
<div class="m2"><p>پیر بیچاره چو آن سو نگریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>تا ببیند که در آن منظره کیست</p></div>
<div class="m2"><p>زد جوان دست و فکند از بامش</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>داد چون سایه به خاک آرامش</p></div>
<div class="m2"><p>کآنکه با ماره سودا سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>نیست لائق که دگر جا نگرد</p></div>
<div class="m2"><p>هست آئین دوبینی زهوس</p></div></div>
<div class="b2" id="bn76"><p>قبله ی عشق یکی باشد و بس</p>
<p>بدان که انس و خوف و شوق از آثار محبت است. جز آن که این آثار برحسب نظرگاه عاشق و غلبه ی حالی که در اوست، تفاوت پذیرد.</p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>حال اگر عاشق خواهد که از ورای حجاب غیب منتهای جمال را دریابد و خود به کوتاه دستی خود بر فهم کنه جلال شاعر گردد، دل وی در این دم انگیخته ی طلب گردد و درتپد و این حالت را قرین امر غایب شوق گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>حال اگر عاشق را سرور قرب دست دهد و نیز شادمانی از حضوری که در نتیجه ی کشف او را دست داده است، و نظرگاهش تنها بر دیدار جمال حاضر مکشوف مقصور بود و بدانچه دستش از آن کوتاه است التفات نکند، دل از آنچه ملاحظه کرده است، سخت شادمان گردد و آن شادمانی را انس گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn79"><p>حال اگر دیده ی عاشق بر صفات عز و استغنا و بی التفاتی مقصور بود و نیز بر خطر امکان زوال و بعد، دل از این دانائی بدرد آید و آن حال را خوف گویند و این حالت خود تابع آن ملاحظات است.</p></div>
<div class="n" id="bn80"><p>در نهج البلاغه آمده است که علی بن ابیطالب(ع) به کسی که در محضرش استغفار کرد، گفت: مادرت به عزایت نشیند، آیا دانی که معنی استغفار چیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn81"><p>استغفار را مرتبه ی علیین است و بر شش معنی واقع همی گردد: اول آن پشیمانی است بر بگذشته و دوم: تصمیم بر این که آدمی بگذشته باز نیاورد.</p></div>
<div class="n" id="bn82"><p>سوم: آن که حقوق مردم بدیشان واپس دهد تا فارغ و بی پی آمد به حضرت باری شود. چهارم: آن که حق هر تکلیفی را که پیش از آن تباه ساخته، به جای آرد و بگذارد.</p></div>
<div class="n" id="bn83"><p>پنجم: آن که گوشتی که از حرام بر تن دارد، با اندوه چنان آب کند که پوستش بر استخوان چسبد تا دوباره بینشان گوشت نو آید.</p></div>
<div class="n" id="bn84"><p>و ششم: آن که جسم خویش را چنان که شیرینی گناه چشانده است، مزه ی درد طاعت چشاند. در آن صورت توان گفت: استغفرالله  . . . .</p></div>
<div class="n" id="bn85"><p>عبدالله بن مبارک راهبی را گفت: عید شما کدامین روز است؟ گفت: روزی که در آن معصیت خداوندی نکنیم، عید ماست.</p></div>
<div class="n" id="bn86"><p>زاهدی به روز عید با ظاهری ژنده بیرون آمد. گفتندش که چنین روز عیدی با چنین حالی بیرون آیی در حالی که مردمان بدین روز جامه ی نو پوشند؟ گفت: هیچ چیز به اندازه ی طاعت خداوندی بهر وی زینت به حساب نیاید.</p></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>شب دراز و دل جمع و پاسبان در خواب</p></div>
<div class="m2"><p>چه سجده ها که بر آن خاک در توان کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>زاهد نکند گنه که قهاری تو</p></div>
<div class="m2"><p>ما غرق گناهیم که غفاری تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>او قهارت خواند و ما غفارت</p></div>
<div class="m2"><p>آیا به کدام نام خوش داری تو؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>رندان گاهی ملک جهان می بازند</p></div>
<div class="m2"><p>گاهی به نگاهی دل و جان می بازند</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>این طور قماردانه چند ست و نه چون</p></div>
<div class="m2"><p>هر طور برآید آن چنان می بازند</p></div></div>
<div class="n" id="bn92"><p>بزرگی گفت: امید، دوستی مونس است. اگر فرجامیش نیز نبود، ترا سرگرم بداشته است.</p></div>
<div class="n" id="bn93"><p>در یکی از کتب آسمانی آمده است: ای آدمیزاده، اگر تمامی دنیا ترا بود. ترا بیش از روزی از آن نصیب نبود. حال اگر من قوت تو از آن دهم و حسابش را بر غیر تو نهم، به تو نیکی کرده ام یا نه؟</p></div>
<div class="n" id="bn94"><p>در تفسیری پیرامن آیه ی: «انه کان للاء و ابین غفورا» آمده است که اواب کسی است که پس از توبه بار دگر گناه کند و بعد توبه آرد.</p></div>
<div class="n" id="bn95"><p>ابن مسعود گفت: بهشت را هشت در است که همگی باز و بسته شود الا در توبه که فرشته ای بر آن ایستاده است که هرگز بسته نشود.</p></div>
<div class="n" id="bn96"><p>سفیان بن عیینه گفت: ابراهیم بن ادهم در کوه های شام دیدم. گفتمش: ابراهیم، خراسان را چرا ترک گفته ای؟ گفت از آن رو که زندگی تنها در این جا گواراست که دین خویش بردارم و از کوهی بدیگر کوه با آن بگریزم.</p></div>